---
title: Шнява
layout: post
next: /public/tipy_sudov/tanker
previous: /public/tipy_sudov/shlyup
---

Шнява  
Шнява — военное судно прежнего парусного флота, несколько похожее на бриг. В XVIII веке имело бизань латинскую (с рейком вместо гафеля, продолжающимся мимо мачты вниз до палубы); вооружение артиллерийское состояло из 6—20 небольших пушек.  
  
![](/assets/img/suda/shnava.gif)  
  
Шнява была одним из наиболее крупных двухмачтовых парусных судов  XVI—XIX веков. Водоизмещение её составляло до 1000 тонн. На обеих мачтах шнявы располагались прямые паруса. Шнява могла иметь третью мачту, располагавшуюся непосредственно за гротмачтой с небольшим зазором. Иногда эта мачта заменялась специальным тросом, к которому кольцами присоединялась шкаторина паруса. Шнява была распространена главным образом в Англии, Швеции и Франции.